# Программы по операционным системам за 5 семестр

## [1](task_1/)

Воспользуйтесь программой, приведенной в листинге 2.1, для создания файла с «дыркой». Просмотрите его cодержимое с помощью команды `od -c (1)`.
Создайте копию этого файла. Что можно сказать о числе дисковых блоков, выделенных для хранения исходного файла и его копии?

## [2](task_2/)

Создайте программу для копирования со стандартного устройства ввода на стандартное устройства вывода. Размер буфера, используемого в системных вызовах `read` и `write`, передавать в качестве параметра через командную строку.

Далее исследуйте зависимость операций чтения / записи с различными размерами буфера для файлов большого размера (несколько сотен мегабайт).

Будьте внимательны, проводя эксперименты по определению производительности программы. Операционная система пытается кэшировать файл в оперативной памяти, поэтому при проведении серии экспериментов с одним и тем же файлом каждый последующий результат, скорее всего, будет лучше самого первого. Это происходит потому, что первая операция ввода-вывода поместит файл в системный кэш и каждый последующий прогон программы будет получать данные из кэша, а не с диска. Чтобы избежать этого, используйте различные копии файла.

Для измерения времени выполнения процесса можно воспользоваться командой `time(1)`. При измерении времени выполнения процесса система UNIX хранит три значения для каждого процесса:

* общее время (Clock time);
* пользовательское время (User CPU time);
* системное время (System CPU time).

**Общее время**, иногда его называют **временем настенных часов**, — это отрезок времени, затраченный процессом от момента запуска до завершения. Это значение зависит от общего количества процессов, выполняемых в системе. Всякий раз, когда нас интересует общее время, измерения должны делаться на не загруженной системе.

**Пользовательское время** — это время, затраченное на исполнение машинных инструкций самой программы.

**Системное время** — это время, затраченное на выполнение ядром машинных инструкций от имени процесса. Например, всякий раз, когда процесс обращается к системному вызову, такому как `read` или `write`, время, затраченное ядром на выполнение запроса, приписывается процессу.

Сумму пользовательского и системного времени часто называют **процессорным временем.**

Вот пример использования команды `time`:


```sh
$ cd /usr/include
$ time -р grep _POSIX_SOURCE */*.h > /dev/null
```


```sh
real          0m0.81s
user          0m0.11s
sys           0m0.07s
```


Формат вывода результатов зависит от командной оболочки, поскольку некоторые из них вместо утилиты `/usr/bin/time` используют встроенную функцию, измеряющую время выполнения заданной команды.

Результаты измерений представить в виде таблицы вида:

| Пользовательское время (сек.) | Системное время (сек.) | Общее время (сек.) | Количество циклов |
|-------------------------------|------------------------|--------------------|-------------------|
|                               |                        |                    |                   |

По представленным результатам сделать соответствующие выводы.


## [3](task_3/)
Реализовать функцию обхода дерева каталогов снизу-вверх (аналог функции `getcwd`) с подсчётом полного числа символических ссылок на исходный каталог.

## [4](task_4/)
Реализовать клиент-серверное приложение, в котором клиенты и сервер реализованы в виде потоков.

Сервер‐писатель считывает строку со стандартного ввода и передает ее через буфер клиентам.

Клиенты-читатели считывают строку из буфера и записывают ее в файл (один и тот же для всех клиентов).

Сервер заканчивает свою работу при получении со стандартного ввода строки `quit`.

Клиенты заканчивают работу при чтении из буфера данной строки (в файл эту строку не пишут).

Для организации взаимного исключения к буферу и файлам использовать блокировки чтения‐записи.

## [5](task_5/)
Реализовать клиент-­серверное приложение, описанное в разделе 10.3.

Сервер должен работать в режиме демона.

Одновременный запуск клиентов организовать в виде скрипта.
